


%\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}



\begin{exoplusloin}
Un lot de 100 dés contient 75 dés pipés tels que la probabilité d'apparition d'un 6 soit 0,4. 

On choisit un dé au hasard, on le jette et on obtient un six. Quelle est la probabilité que le dé soit pipé ?
\end{exoplusloin}


\begin{Solution}
On considère les événements suivants : 
\begin{itemize}
\item $T$ : \og Choisir un dé pipé \fg{} ;
\item $S$ : \og Obtenir un six \fg{} 
\end{itemize}

D'après l'énoncé, nous avons $P(T)=\dfrac{75}{100}=\dfrac{3}{4}$ et $P_T(S)=0.4=\dfrac{2}{5}$.

De plus, si le dé n'est pas truqué, la probabilité d'obtenir un six est $P_{\overline{T}}(S)=\dfrac{1}{6}$. 

La situation peut-être modélisée par l'arbre pondéré suivant : 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
[level 1/.style={level distance=2cm,
                        sibling distance=3cm},
level 2/.style={level distance=2.5cm,
					   sibling distance=1.5cm}]
\node {} [grow'=right]
child {node {$T$}
         child {node {$S$}
                  edge from parent node[above] {$\frac{2}{5} $}
                  }
         child {node {$\overline{S}$}
                  edge from parent node[below] {$\frac{3}{5}$}
                  }
        edge from parent node[above] {$\frac{3}{4}$}
        }
child {node {$\overline{T}$}
         child {node {$S$}
                  edge from parent node[above] {$\frac{1}{6}$}
                 }
        child {node {$\overline{S}$}
                 edge from parent node[below] {$\frac{5}{6}$}
                }
        edge from parent node[below] {$\frac{1}{4}$}
         }
;
\end{tikzpicture}
\end{center}

Nous devons calculer $P_S(T)=\dfrac{P(T \cap S)}{P(S)}$. Commençons alors par calculer $P(S)$. 

Les événements $T$ et $\overline{T}$ forment une partition de l'univers, donc, d'après la formule des probabilités totales, nous avons : 
\begin{align*}
P(S)&=P(T) \times P_T(S) + P(\overline{T}) \times P_{\overline{T}}(S) \\
&=\dfrac{3}{4} \times \dfrac{2}{5} + \dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{6} \\
&= \dfrac{6}{20}+\dfrac{1}{24} \\
&= \dfrac{41}{120}
\end{align*}

Par conséquent, $P_S(T)=\dfrac{P(T \cap S)}{P(S)} = \dfrac{P(T) \times P_T(S)}{P(S)}=\dfrac{\dfrac{3}{4} \times \dfrac{2}{5}}{\dfrac{41}{120}} =\dfrac{6}{20} \times \dfrac{120}{41}=\dfrac{36}{41}$. 

\end{Solution}





\begin{exoplusloin}
Dans un lycée, il y a 60 \% de filles et 20 \% d'externes. 70 \% des externes sont des filles. On choisit au hasard un élève du lycée. 

Quelle est la probabilité que cet élève soit externe sachant que c'est un garçon ?
\end{exoplusloin}




\begin{Solution}
On considère les événements suivants : 
\begin{itemize}
\item $F$ : \og Choisir une fille \fg{} ;
\item $E$ : \og Choisir un élève externe \fg{} 
\end{itemize}

D'après l'énoncé, nous avons $P(F)=\np{0.6}$,  $P(E)=\np{0.2}$ et $P_E(F)=\np{0.7}$.

Nous devons calculer $P_{\overline{F}}(E)=\dfrac{P(\overline{F} \cap E)}{P(\overline{F})}$.

Or, $P(\overline{F} \cap E)= P(E) \times P_E(\overline{F})=P(E) \times \left(1-P_E(F) \right)=\np{0.2} \times (1-\np{0.7})=\np{0.06}$  et $P(\overline{F})=1-P(F)=\np{0.4}$. 

Ainsi, $P_{\overline{F}}(E)=\dfrac{\np{0.06}}{\np{0.4}}=\np{0.15}$. 
\end{Solution}



\begin{exoplusloin}
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=\dfrac{1}{3}x^3-2x^2+x-3$. On note $\mathscr{C}$ sa courbe représentative dans un repère orthonormé et on considère la droite $(d)$ d'équation $y=-2x+1$. 

Démontrer qu'il existe deux points sur la courbe $\mathscr{C}$ en lesquels la tangente à la courbe $\mathscr{C}$ est parallèle à la droite $(d)$.
\end{exoplusloin}


\begin{Solution}
Nous allons utiliser le fait que deux droites non parallèles à l'axe des ordonnées sont parallèles si, et seulement si, elles ont le même coefficient directeur. 

Soit $A$ un point de la courbe $\mathscr{C}$ d'abscisse $a$, avec $a \in \mathbb{R}$. Comme $f$ est une fonction polynôme, $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et la courbe $\mathscr{C}$ admet une tangente $T_A$ au point $A$ dont le coefficient directeur est $f'(a)$. 

Or, pour tout réel $x$, $f'(x)=\dfrac{1}{3} \times 3x^2-2 \times 2x+1+0=x^2-4x+1$

Puisque $(d)$ a pour coefficient directeur $-2$, on en déduit que $T_A$ et $(d)$ sont parallèles si, et seulement si, $f'(a)=-2$, c'est-à-dire si $a^2-4a+1=-2$ ou encore si $a^2-4a+3=0$. 

$a$ est donc solution d'une équation de degré 2 dont le discriminant est $(-4)^2-4 \times 1 \times 3 = 4$ et dont les solutions sont $\dfrac{4-\sqrt{4}}{2 \times 1}=1$ et $\dfrac{4+\sqrt{4}}{2 \times 1}=3$. 

On en conclut que les points de la courbe $\mathscr{C}$ d'abscisses $1$ et $3$ sont les deux seuls points en lesquels la tangente à la courbe $\mathscr{C}$ est parallèle à la droite $(d)$. 
\end{Solution}

 
%\end{Maquette}







